\chapter{Útmutató}
A program elején egy jól ismert mini-játék fogad az úgynevezett "Dino game". Az implementációm egy jóval egyszerűbb verziója az eredeti játéknak, egy játékos menüként fogható fel.
\begin{itemize}
    \label{item:dino-runner-utmutato}
        \item Ugrani a "SPACE" billentyűvel lehet
        \item Piros háromszögek jönnek elő jobbról, ezeknek ha neki ütközünk akkor a háromszög tetején látható scene-re irányítódunk át.
\end{itemize}
\textbf{Fontos:} minden scene rendelkezik egy felugró menüvel, ezt az "ESCAPE" billentyűvel érhetjük el. Innen a "Main menu" gombot lenyomva áttérhetünk egy hagyományosabb kezdő menüre.\\
Az alábbi scene-ek érhetőek el a menüből:\\
GC\\
WFC / WFCSelectorScene\\
\textit{SubwaySurfer}
\section{GC}
Irányítás:
\begin{itemize}
    \label{item:GC-iranyitas}
        \item Nagyítani-kicsinyíteni a görgővel lehet.
        \item A kamerát a WASD és a nyilak segítségével mozgathatjuk.
\end{itemize}
Használat:
\begin{itemize}
    \label{item:GC-hasznalat}
        \item A "Run algorithm" gombbal generálhatunk új világot. Ez paraméterezés nélkül is működik, előre beállított értékékkel.
        \item World dimensions: 
        \begin{itemize}
            \item Width: a világ négyzetrácsának vízszintes nagysága
            \item Height: a világ négyzetrácsának függőleges nagysága
        \end{itemize}
        \item Max number of stars: megadható hogy maximum hány csillag generálódjon a térben. A végleges száma a csillagoknak ettől eltérő lehet (kevesebb). Maximum $$Width * Height$$ darab csillag generálható.
        \item Max number of black holes: megadható hogy maximum hány fekete lyuk generálódjon a térben. A végleges száma a feketelyukaknak ettől eltérő lehet (kevesebb). Maximum $$Width * Height - Csillagok$$ feketelyuk generálható.
        \item Resource density: megadható milyen sűrűen legyenek elhelyezve "relikviák". 0-1 közötti érték, az üresen maradt helyek száma határozza meg a generálást.
        \item Spacing: a világ négyzetrácsainak nagyságát lehet állítani vele. A generálás egységnyi nagyságú négyzetrácsokon történik, aztán kerül sor a transzformációra.
        \item Position noise: a négyzetrácsok közepétől mekkora sugarú körben vándorolhatnak el az égitestek. A változásra még a "Spacing" paraméter hatása elött kerül sor.
\end{itemize}
\section{WFC / WFCSelectorScene}
Használat:
\begin{itemize}
    \label{item:WFC-hasznalat}
        \item A program beolvassa a /Szakdolgozat2D\_Data/StreamingAssetsPath/input mappában lévő png kiterjesztésű fájlokat, ezen képeket használhatjuk fel a generálásra. Valamely képre kattintva, majd a felugró ablakon a "load" gombot lenyomva haladhatunk tovább.
        \item Cell can neighbor itself: ezen beállítással módosítható, hogy a képből generált cellák szomszédjai lehetnek-e saját maguknak mindenféleképpen, vagy csak akkor, ha az a referencia képen is látható.
        \item Continous block picking: ezen beállítással módosítható, hogy a beolvasás során a blokkok takarhatják-e egymást vagy sem. Igaz érték esetén minden NxM-es blokkot beolvas a program, hamis esetén pedig úgy, mintha dominók lennének.
        \item Block dimensions: 
        \begin{itemize}
            \item Width: a blokkok szélessége.
            \item Height: a blokkok magassága.
        \end{itemize}
        \item Image size: mekkora a referencia képünk nagysága pixelekben mérve.
        \item Potential block count: ha minden blokk különböző lenne, akkor mennyi blokk képződne az eljárás során.
        \item Generate: a gomb lenyomásával legenerálódnak a blokkok. A gomb lenyomása után két gomb válik láthatóvá:
        \begin{itemize}
            \item Check blocks: ha kevesebb mint 40 blokk generálódott, akkor megtekinthetőek a gomb lenyomásával.  A feulgró ablakban láthatóak a blokkok, illetve alattuk az, hogy mekkora súllya van egy blokknak. Ez a súly változtatható, illetve negatív érték esetén a blokk bellítható "wildcard" blokknak (ilyen esetben a blokk súlya nem változik).
            \item Next: a következő paraméterezésre léphetünk át.
        \end{itemize}
\end{itemize}
Next gomb lenyomása után:
\begin{itemize}
    \label{item:WFC-hasznalat3}
        \item Animate the algorithm: csak cella módban működik. A generálás blokkról-blokkra láthatóva válik. A generálás során kikapcsolható.
        \item Cell mode: cella módban, vagy egyszerűsített módban generáljon az algoritmus. A cella mód egyenként fog kép objektumokat generálni, az egyszerűsített mód pedig egy képet generál. Nagy méretű textűra generálás esetén ajánlott az egyszerűsített mód.
        \item Use local weights: a generálás során lokális vagy globális súlyokat használjon a program.
        \item Block dimensions: a szélességnek és magasságnak oszhatónak kell lennie a blokk szélességével / magasságával.
        \begin{itemize}
            \item Width: a generált kép szélessége.
            \item Height: a generált kép magassága.
        \end{itemize}
        \item Image size: mekkora lesz a tényleges képméret, képpontokban megadva.
        \item Model: kiválasztható melyik bejárási model szerint generáljon a program.
        \begin{itemize}
            \item HORIZONTAL / VERTICAL: vízszintes / függőleges bejárási irány.
            \item RANDOM: véletlenszerű bejárási irány. Magasabb az esélye hogy a generálás elakad, ha sok a megszorító szomszédsági reláció.
            \item SHANNON\_MODEL: Shannon-entrópiát használó bejárás. Lassabb mint a többi.
        \end{itemize}
        \item Run algorithm: a képgenerálás lefuttatása. A futtatás után a paraméterek újra változtathatóak. A blokkok változtatása csak a menübe kilépve árhető el újra.
\end{itemize}
\section{SubwaySurfer}
Ez a scene csak a "runner" scene-ből érhető el.
\begin{itemize}
    \label{item:SubwaySurfer-hasznalat}
        \item Mozogni a nyilakkal, illetve a WASD billentyűkkel lehet. Ütközés esetén az "ESCAPE" lenyomása után a "runner" menüpontból érhető el a scene.
\end{itemize} 